{
    'no_relation': 0,                           # 관계 없음
    'org:top_members/employees': 1,             # org: 톱 멤버
    'org:members': 2,                           # org: 회원들
    'org:product': 3,                           # org: 제품 
    'per:title': 4,                             # per: 직함
    'org:alternate_names': 5,                   # org: 대체 이름
    'per:employee_of': 6,                       # per: 종업원
    'org:place_of_headquarters': 7,             # org: 본부 소재지
    'per:product': 8,                           # per: 제품
    'org:number_of_employees/members': 9,       # org: 종업원수/회원수
    'per:children': 10,                         # per: 아이들
    'per:place_of_residence': 11,               # per: 거주지
    'per:alternate_names': 12,                  # per: 대체 이름
    'per:other_family': 13,                     # per: 다른 가족
    'per:colleagues': 14,                       # per: 동료들
    'per:origin': 15,                           # per: 출신
    'per:siblings': 16,                         # per: 형제자매
    'per:spouse': 17,                           # per: 배우자
    'org:founded': 18,                          # org: 설립된 날
    'org:political/religious_affiliation': 19,  # org: 정치적/종교적 제휴
    'org:member_of': 20,                        # org: 멤버
    'per:parents': 21,                          # per: 부모님
    'org:dissolved': 22,                        # org: 해체된 날
    'per:schools_attended': 23,                 # per: 학교
    'per:date_of_death': 24,                    # per: 사망일
    'per:date_of_birth': 25,                    # per: 출생일
    'per:place_of_birth': 26,                   # per: 출생지
    'per:place_of_death': 27,                   # per: 죽은 장소
    'org:founded_by': 28,                       # org: 설립자
    'per:religion': 29                          # per: 종교
}


- dictionary key (english name)
explanation

example sentence
e_subj
e_obj

==================================================================================

- 관계 없음 (no_relation)
e_subj, e_obj 사이에 관계가 없습니다.

〈Something〉는 조지 해리슨이 쓰고 비틀즈가 1969년 앨범 《Abbey Road》에 담은 노래다.
{'word': '비틀즈', 'start_idx': 24, 'end_idx': 26, 'type': 'ORG'}
{'word': '조지 해리슨', 'start_idx': 13, 'end_idx': 18, 'type': 'PER'}


- org: 해체된 날 (dissolved)
지정된 조직이 해체된 날짜

1959년 한국 전쟁으로 폐교된 대성여자중학교를 부활시키고 1960년에는 대성여자고등학교를 세웠다.
{'word': '대성여자중학교', 'start_idx': 18, 'end_idx': 24, 'type': 'ORG'}
{'word': '1959년', 'start_idx': 0, 'end_idx': 4, 'type': 'DAT'}


- org: 설립된 날 (founded)
지정된 조직이 설립된 날짜

1984년에는 포스트시즌을 포함해 56경기 324.2이닝, 31승, 6세이브, 18완투, 258탈삼진(한국시리즈 5경기 40이닝, 4승, 4완투, 35탈삼진)으로 KBO 리그 역사상 유일하게 한국시리즈 4승을 올리며 1984년 롯데 자이언츠가 창단 첫 우승을 하는 데 크게 기여하는 등 KBO 리그 초창기를 이끌었다.
{'word': '롯데 자이언츠', 'start_idx': 127, 'end_idx': 133, 'type': 'ORG'}	
{'word': '1984년', 'start_idx': 121, 'end_idx': 125, 'type': 'DAT'}


- org: 본부 소재지 (place_of_headquarters)
특정 조직의 본사가 있는 장소

중공군에게 온전히 대항할 수 없을 정도로 약해진 국민당은 타이베이로 수도를 옮기는 것을 결정해, 남아있는 중화민국군의 병력이나 국가, 개인의 재산등을 속속 타이완으로 옮기기 시작해, 12월에는 중앙 정부 기구도 모두 이전해 타이베이 시를 중화민국의 새로운 수도로 삼았다.
{'word': '중화민국', 'start_idx': 59, 'end_idx': 62, 'type': 'ORG'}
{'word': '타이베이', 'start_idx': 32, 'end_idx': 35, 'type': 'LOC'}


- org: 대체 이름 (alternate_names)
지정된 조직을 나타내기 위해 공식 이름 대신 호출된 대체 이름

: 유엔, 유럽 의회, 북대서양 조약 기구 (NATO), 국제이주기구, 세계 보건 기구 (WHO), 지중해 연합, 이슬람 협력 기구, 유럽 안보 협력 기구, 국제 통화 기금, 세계무역기구 그리고 프랑코포니.
{'word': '북대서양 조약 기구', 'start_idx': 13, 'end_idx': 22, 'type': 'ORG'}
{'word': 'NATO', 'start_idx': 25, 'end_idx': 28, 'type': 'ORG'}


- org: 멤버 (member_of)
지정된 조직이 속한 조직

K리그2에서 성적 1위를 달리고 있는 광주FC는 지난 26일 한국프로축구연맹으로부터 관중 유치 성과와 마케팅 성과를 인정받아 ‘풀 스타디움상’과 ‘플러스 스타디움상’을 수상했다.
{'word': '광주FC', 'start_idx': 21, 'end_idx': 24, 'type': 'ORG'}
{'word': '한국프로축구연맹', 'start_idx': 34, 'end_idx': 41, 'type': 'ORG'}


- org: 회원들 (members)
지정된 조직에 속하는 조직

뉴질랜드 1차산업부 생물보안 대변인 캐서린 더시 박사는 과일파리를 잡기 위해 오클랜드 전역에 1천300여개의 파리통을 놓았다며, 곧 통들을 마지막으로 점검할 것이라고 말했다.
{'word': '뉴질랜드', 'start_idx': 0, 'end_idx': 3, 'type': 'ORG'}
{'word': '오클랜드', 'start_idx': 43, 'end_idx': 46, 'type': 'LOC'}


- org: 정치적/종교적 제휴 (political/religious_affiliation)
특정 조직이 소속된 정치/종교 단체

1924년 11월 26일에는 정부 형태를 군주제에서 인민 공화제로 고쳐 국호를 몽골 인민 공화국으로 정하고, 세계에서 2번째로 공산주의 국가가 되었다.
{'word': '몽골 인민 공화국', 'start_idx': 44, 'end_idx': 52, 'type': 'ORG'}
{'word': '공화제', 'start_idx': 32, 'end_idx': 34, 'type': 'POH'}


- org: 제품 (product)
지정된 기관에서 생산한 제품 또는 상품

그는 “기업 측의 보수적인 가이던스를 참고해보면 올해 매출액 1조원은 최저 준”이라며 “업사이드 가시성이 기대된다. 삼성전자의 D램 증설, 낸드 증설, LSI 증설이 원익IPS의 실적 성장을 견인할 것”이라고 전망했다. \\[ 위에서 두 번째 예시]\\
{'word': '삼성전자', 'start_idx': 65, 'end_idx': 68, 'type': 'ORG'}
{'word': 'LSI', 'start_idx': 85, 'end_idx': 87, 'type': 'ORG'}


- org: 설립자 (founded_by)
지정된 조직을 설립한 사람 또는 조직

로버트 조지 (바비) 실(Robert George (Bobby)(Bobby) Seale, 1936년 10월 22일 ~ )은 아프리카계 미국인 인권 운동가이자, 휴이 뉴튼과 함께 흑표당의 창립자이다.
{'word': '흑표당', 'start_idx': 99, 'end_idx': 101, 'type': 'ORG'}
{'word': '휴이 뉴튼', 'start_idx': 89, 'end_idx': 93, 'type': 'PER'}


- org: 톱 멤버 (top_members) / 직원들
지정된 조직의 대표자 또는 구성원

균일가 생활용품점 (주)아성다이소(대표 박정부)는 코로나19 바이러스로 어려움을 겪고 있는 대구광역시에 행복박스를 전달했다고 10일 밝혔다.
{'word': '아성다이소', 'start_idx': 13, 'end_idx': 17, 'type': 'ORG'}
{'word': '박정부', 'start_idx': 22, 'end_idx': 24, 'type': 'PER'}


- org: 종업원수/회원수 (number_of_employees/members)
지정된 조직에 소속된 총 구성원 수

냉전 동안 독일 연방군은 NATO의 서유럽 방위의 주력군이 되었으며 전군을 통틀어 49만 5,000명의 병력과 17만명의 군무원을 거느리고 있었다.
{'word': '독일 연방군', 'start_idx': 6, 'end_idx': 11, 'type': 'ORG'}
{'word': '49만 5,000명', 'start_idx': 46, 'end_idx': 55, 'type': 'NOH'}


- per: 출생일 (date_of_birth)
지정된 사람이 태어난 날짜

박용오(朴容旿, 1937년 4월 29일(음력 3월 19일)(음력 3월 19일) ~ 2009년 11월 4일)는 서울에서 태어난 대한민국의 기업인으로 두산그룹 회장, KBO 총재 등을 역임했다.
{'word': '박용오', 'start_idx': 0, 'end_idx': 2, 'type': 'PER'}
{'word': '1937년 4월 29일', 'start_idx': 9, 'end_idx': 20, 'type': 'DAT'}


- per: 사망일 (date_of_death)
지정된 사람이 사망한 날짜

김경징이 처형되지 않고 귀양을 가게 되자 신하들은 완강히 김경징과 당시 강화부유수 장신을 책임을 물어 죽여야 한다고 거듭 주장하였고, 결국 1637년 2월 22일 인조는 김경징과 장신에게 사약을 내렸다.
{'word': '김경징', 'start_idx': 32, 'end_idx': 34, 'type': 'PER'}
{'word': '1637년 2월 22일', 'start_idx': 78, 'end_idx': 89, 'type': 'DAT'}


- per: 출생지 (place_of_birth)
지정된 사람이 태어난 장소

백한성(白漢成, 水原鶴人, 1899년 6월 15일 조선 충청도 공주 출생 ~ 1971년 10월 13일 대한민국 서울에서 별세.)은 대한민국의 정치가이며 법조인이다.
{'word': '백한성', 'start_idx': 0, 'end_idx': 2, 'type': 'PER'}
{'word': '조선 충청도 공주', 'start_idx': 28, 'end_idx': 36, 'type': 'LOC'}


- per: 죽은 장소 (place_of_death)
지정된 사람이 사망한 장소

2010년 3월 29일, 최진영은 서울특별시 강남구 논현동의 자택에서 스스로 세상을 떠났다.
{'word': '최진영', 'start_idx': 14, 'end_idx': 16, 'type': 'PER'}
{'word': '서울특별시 강남구', 'start_idx': 19, 'end_idx': 27, 'type': 'LOC'}


- per: 거주지 (place_of_residence)
지정된 사람이 거주하는 장소

이어 “6월 항쟁의 미완성을 통해 민주주의 후퇴를 겪었다. 국민들이 촛불혁명으로 탄생시킨 문재인 정부는 반드시 성공시켜야 한다”며 “정치혁신을 통해 대한민국의 변화를 꿈꿨던 국민들의 바램, 광주의 꿈을 반드시 이룰 것이다”고 밝혔다.
{'word': '문재인', 'start_idx': 50, 'end_idx': 52, 'type': 'PER'}
{'word': '대한민국', 'start_idx': 83, 'end_idx': 86, 'type': 'LOC'}


- per: 출신 (origin)
지정된 사람의 출신 또는 국적

하비에르 파스토레는 아르헨티나 클럽 타예레스의 유소년팀에서 축구를 시작하였다.
{'word': '하비에르 파스토레', 'start_idx': 0, 'end_idx': 8, 'type': 'PER'}
{'word': '아르헨티나', 'start_idx': 11, 'end_idx': 15, 'type': 'LOC'}


- per: 종업원 (employee_of)
지정된 사람이 일하는 조직

특히 김동연 전 경제부총리를 비롯한 김두관 국회의원, 안규백 국회의원, 김종민 국회의원, 오제세 국회의원, 최운열 국회의원, 김정우 국회의원, 권칠승 국회의원, 맹성규 국회의원등 더불어민주당 국회의원 8명이 영상 축하 메세지를 보내 눈길을 끌었다.
{'word': '안규백', 'start_idx': 30, 'end_idx': 32, 'type': 'PER'}
{'word': '더불어민주당', 'start_idx': 100, 'end_idx': 105, 'type': 'ORG'}


- per: 학교 (schools_attended)
지정된 사람이 다녔던 학교

문성민은 경기대학교에 입학하여 황동일, 신영석과 함께 경기대학교의 전성기를 이끌면서 하계대회, 전국체전, 최강전 등 3관왕을 이룬다.
{'word': '문성민', 'start_idx': 0, 'end_idx': 2, 'type': 'PER'}
{'word': '경기대', 'start_idx': 5, 'end_idx': 7, 'type': 'ORG'}


- per: 대체 이름 (alternate_names)
공식 명칭 대신 지정된 사람을 지칭하는 대체 명칭

2010년에는 아시아 가수 최초로 마이클 잭슨의 곡을 리메이크하였는데 당시 마이클 잭슨과 함께 작업했던 세계적인 뮤지션 스티브 바라캇(Steve Barakatt)과 마이클 잭슨 곡 "You are not alone"을 작업해 화제가 되었다.
{'word': '스티브 바라캇', 'start_idx': 67, 'end_idx': 73, 'type': 'PER'}
{'word': 'Steve Barakatt', 'start_idx': 75, 'end_idx': 88, 'type': 'PER'}


- per: 부모님 (parents)
지정된 사람의 부모

후지와라노 쇼시/다마코(1101년 - 1145년 9월 10일)은 헤이안 시대 도바 천황의 중궁이자, 스토쿠 천황과 고시라카와 천황의 생모로 니조 천황과 다카쿠라 천황의 할머니이다.
{'word': '다카쿠라 천황', 'start_idx': 85, 'end_idx': 91, 'type': 'PER'}
{'word': '고시라카와 천황', 'start_idx': 64, 'end_idx': 71, 'type': 'PER'}


- per: 아이들 (children)
지정된 사람의 자녀

1555년 카를 5세의 퇴위로, 그의 영지는 아들 스페인의 국왕 펠리페 2세와 동생 페르디난트 1세 둘 사이로 나뉘었다.
{'word': '카를 5세', 'start_idx': 6, 'end_idx': 10, 'type': 'PER'}
{'word': '펠리페', 'start_idx': 36, 'end_idx': 38, 'type': 'PER'}


- per: 형제자매 (siblings)
지정된 사람의 형제자매

본래 하후(夏侯)씨로, 하후돈(夏侯惇)과 하후연의 숙부였으나 환관인 십상시 조등(曹騰)의 양자가 되었다.
{'word': '하후돈', 'start_idx': 13, 'end_idx': 15, 'type': 'PER'}
{'word': '하후연', 'start_idx': 23, 'end_idx': 25, 'type': 'PER'}


- per: 배우자 (spouse)
지정된 사람의 배우자(들)

박흥식은 첫 부인과의 사이에 장녀 박병숙을 두었고, 두 번째 부인은 경희대학교 교수를 지낸 피아니스트 한인하이며, 두 사람 사이에서 태어난 딸 박봉숙은 이화여자대학교 교수를 지냈다.
{'word': '박흥식', 'start_idx': 0, 'end_idx': 2, 'type': 'PER'}
{'word': '한인하', 'start_idx': 57, 'end_idx': 59, 'type': 'PER'}


- per: 다른 가족 (other_family)
부모, 자녀, 형제자매 및 배우자 이외의 지정된 사람의 가족

그러나 빅토리아가 태어난 지 1년 만에 에드워드는 사망했고 그녀는 말도 통하지 않는 곳에 홀로 남겨지게 되었지만 자신의 딸이 윌리엄 4세 국왕 사후에 영국의 여왕으로 즉위하는 것이 거의 확정적인 분위기였다.
{'word': '윌리엄 4세', 'start_idx': 70, 'end_idx': 75, 'type': 'PER'}
{'word': '빅토리아', 'start_idx': 4, 'end_idx': 7, 'type': 'PER'}


- per: 동료들 (colleagues)
지정된 사람과 함께 일하는 사람

1971년 대선을 앞두고 김종필은 1971년 선거에서 박정희 당선을 위해 무려 600억원이나 썼다고 밝혔다.
{'word': '김종필', 'start_idx': 14, 'end_idx': 16, 'type': 'PER'}
{'word': '박정희', 'start_idx': 30, 'end_idx': 32, 'type': 'PER'}


- per: 제품 (product)
지정된 사람이 제작한 제품 또는 아트웍

밴드는 마이클 잭슨의 《Thriller》 음반 제작을 돕고 같은 해 시카고의 컴백 음반 《Chicago 16》에 대한 공동작업을 하기 위해 음반 발매 후 순회공연을 연기했다.
{'word': '마이클 잭슨', 'start_idx': 4, 'end_idx': 9, 'type': 'PER'}
{'word': 'Thriller', 'start_idx': 13, 'end_idx': 20, 'type': 'POH'}


- per: 종교 (religion)
지정된 사람이 믿는 종교

개신교 신학자이자 유니온 신학교 교수로 일하던 라인홀트 니부어가 신학 교수 자리를 마련한 뒤, 초대장을 보냈기 때문이다.
{'word': '라인홀트 니부어', 'start_idx': 26, 'end_idx': 33, 'type': 'PER'}
{'word': '개신교', 'start_idx': 0, 'end_idx': 2, 'type': 'ORG'}


- per: 직함 (title)
지정된 사람의 직위를 나타내는 공식 또는 비공식 명칭

이른바 'Z세대'로 불리는 1990년대 중반 이후 태어난 세대에게 대표 아이콘으로 통하는 미국 싱어송라이터 빌리 아일리시(본명 빌리 오코널, 19)가 팝 역사를 새로 썼다.
{'word': '빌리 아일리시', 'start_idx': 60, 'end_idx': 66, 'type': 'PER'}
{'word': '싱어송라이터', 'start_idx': 53, 'end_idx': 58, 'type': 'POH'}


---

- no_relation
No relation in between (esubj, eobj)

- org: dissolved
The date when the specified organization was dissolved

- org: founded
The date when the specified organization was founded

- org: place_of_headquarters
The place which the headquarters of the specified organization are located in

- org: alternate_names
Alternative names called instead of the official name to refer to the specified organization

- org: member_of
Organizations to which the specified organization belongs

- org: members
Organizations which belong to the specified organization

- org: political/religious_affiliation
Political/religious groups which the specified organization is affiliated in

- org: product
Products or merchandise produced by the specified organization

- org: founded_by
The person or organization that founded the specified organization

- org: top_members/employees
The representative(s) or members of the specified organization

- org: number_of_employees/members
The total number of members that are affiliated int the specified organization


- per: date_of_birth
The date when the specified person was born

- per: date_of_death
The date when the specified person died

- per: place_of_birth
The place where the specified person was born

- per: place_of_death
The place where the specified person died

- per: place_of_residence
The place where the specified person lives

- per: origin
The origins or the nationality of the specified person

- per: employee_of
The organization where the specified person works

- per: schools_attended
A school where the specified person attended

- per: alternate_names
Alternative names called instead of the official name to refer to the speficied person

- per: parents
The parents of the specified person

- per: children
The children of the specified person

- per: siblings
The brothers and sisters of the specified person

- per: spouse
The spouse(s) of the specified person

- per: other_family
Family members of the specified person other than parents, children, siblings, and spouse(s)

- per: colleagues
People who work together with the specified person

- per: product
Products or artworks produced by the specified person

- per: religion
The religion in which the specified person believes

- per: title
Official or unofficial names that represent the occupational position of the specified person
